% Pour compiler :
%$ latex $basename
%$ dvipdf $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}

\usepackage{numprint}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
\Large Loi normale --- Exercices de bac
\end{center}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Centres étrangers, 8 juin 2016]
Un constructeur automobile équipe ses véhicules diesel d'un nouveau moteur. La
durée de vie de ce moteur, exprimée en nombre de kilomètres parcourus, est
modélisée par une variable aléatoire suivant la loi normale d'espérance $\mu = \numprint{200000}$
et d'écart-type $\sigma = \numprint{30000}$.
 
Calculer la probabilité que la durée de vie de ce moteur soit supérieure à \numprint{260000}~km.
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Antilles, 18 juin 2015]
On rappelle que cette entreprise est composée de \numprint{1200} techniciens et de $800$ ingénieurs.

On modélise le salaire mensuel, exprimé en euros, d'un technicien de l'entreprise par une
variable aléatoire $X_T$ suivant une loi normale d'espérance $m_T$ et d'écart type 200.

On modélise le salaire mensuel, exprimé en euros, d'un ingénieur de l'entreprise par une
variable aléatoire $X_I$ suivant une loi normale d'espérance $m_I$ et d'écart type 150.

On donne ci-dessous la représentation graphique des fonctions de densité des variables $X_T$ et $X_I$.

\begin{center}
\psset{xunit=0.012cm,yunit=500cm,comma=true}
\begin{pspicture}(-100,-0.001)(900,0.009)
\multido{\n=0+100}{10}{\psline[linewidth=0.15pt](\n,0)(\n,0.009)}
\multido{\n=0.000+0.001}{10}{\psline[linewidth=0.15pt](0,\n)(900,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Ox=1600,Dx=100,Dy=0.001](0,0)(-100,-0.0009)(900,0.009)
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{-100}{500}{x 200 100 GAUSS}
\psplot[plotpoints=2000,linestyle=dashed]{-100}{900}{x 600 50 GAUSS}
\psline(800,0.006)(900,0.006)\psline[linestyle=dashed](800,0.004)(900,0.004)
\rput(950,0.006){$X_T$}\rput(950,0.004){$X_I$}
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Déterminer graphiquement $m_T$ et $m_I$.
\item Donner une valeur arrondie au centième de $p\left(X_T \leq  \numprint{1600}\right)$.
\item En déduire une estimation du nombre de techniciens dont le salaire mensuel est
inférieur ou égal à \numprint{1600}~€ par mois.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
